<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<GLOSS
><TERMO
><CHAVE
>Ábaco</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Parte plana que remata superiormente o capitel.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Abóbada</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Cobertura curva de um espaço delimitado por duas paredes, obtida pelo deslizamento de um arco ao longo de um eixo recto. A sua forma varia de acordo com o traçado dos arcos.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Abóbada de Berço</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Abóbada originada por um arco de pleno centro ou de volta perfeita.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Ábside</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Parte mais oriental da cabeceira de uma igreja, geralmente de forma semi-circular. Aí se colocava geralmente o altar-mor.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Acus crinalis</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>alfinete para prender o cabelo usado pelas mulheres romanas.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Aduela</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Bloco de pedra com seis faces talhado em cunha. Emprega-se, por justaposição, na construção de arcos e abóbadas. Chamam-se leitos às superfícies que formam a cunha, intradorso à que está voltada para o interior e extradorso à do exterior, face à superfície da frente e tardoz à oposta. </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Alta Idade Média</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Esta expressão abrange o período entre os séculos IX-XII, embora com diferentes fases.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Anfiteatro</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Estádio onde se realizavam combates de gladiadores e entre animais ferozes.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Ânfora</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Recipiente de duas asas usado pelos romanos para transportar vinho, azeite ou conservas.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Arrecada</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Brinco proto-histórico, com corpo central, habitualmente triangular decorado, às vezes enriquecido com um apêndice na parte inferior, possuindo na parte superior elementos de suspensão.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Anta</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Sepulcro megalítico usado para enterrar os mortos, normalmente constituído por uma câmara e corredor.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Aparelho</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Modo de construir com recurso a elementos de forma geométrica, cuja disposição e tratamento tomam várias designações. </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Aparelho Isódono</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>disposição dos elementos construtivos em fiadas de altura igual, com desencontro vertical das juntas.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Aparelho Pseudo-Isódono</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Alternância de fiadas com altura diferente. </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Ara</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Pedra em forma de altar onde era lavrada uma inscrição votiva, dedicada aos deuses, ou funerária para homenagear um morto. </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Arcatura</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Motivo arquitectónico formado por séries de pequenos arcos, abertos ou cegos, geralmente colocados sob as cornijas. Aparecem também, com maior dimensão, a animar os panos das paredes. </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Arco</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Conjunto de aduelas formando uma estrutura arquitectónica curva que cobre um vão. A forma mais característica no românico é o arco de volta perfeita.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Arco Cruzeiro</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Arco que estabelece a ligação/separação entre a capela-mor e a nave ou transepto.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Arco Diafragma</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Arco cujo  extradorso se prolonga numa parede para suportar a cobertura.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Arco Formeiro</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Arco paralelo ao eixo longitudinal da igreja e que separa a nave principal das laterais. </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Arco Quebrado</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Arco em ogiva. </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Arco Triunfal</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Arco cruzeiro. </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Arcosólio</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Vão em forma de arco aberto numa parede para abrigar um túmulo.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Armela de sítula</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Argola para suporte de asa.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Arquivolta</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Conjunto de arcos que se sobrepõem moldurando as portas ou janelas. </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Átrio=Atrium</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Área de recepção da casa tradicional romana (domus). </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Báculo</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Bastão com parte superior em forma de voluta. Os bispos empunham-no com a voluta virada para fora e os abades de mosteiros viram-na para si. </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Besante</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Motivo ornamental constituído por discos ou meias esferas em fiada.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Cabeceira</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Extremidade oriental das igrejas, formada por uma ou várias capelas ligadas entre si ou abrindo directamente para as naves ou transepto. Aí se localiza o santuário.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Cachorro</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Modilhão.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Calcolítico</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>a este período está associada a utilização da metalurgia do cobre. Nesta época quer na faixa sul da Península Ibérica, quer no estuário do Tejo, surgem povoados fortificados com torreões e bastiões, como Liceia, Zambuzal ou S. Pedro do Sul. No Norte de Portugal o calcolítico será mais tardio, ocorrem nos povoados de Palheiros (Murça) e Freixo de Numão (Vale do Douro).</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Caldário=Caldarium</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>sala muito quente de um balneário romano.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Canteiro</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Artífice que trabalha a pedra. </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Castro romanizado</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>povoado fortificado indígena que sobrevive ao domínio romano, sofrendo as suas populações influências da cultura e modo de viver romanos, quer no modo de construir as casas (plantas e coberturas), quer no uso de louça e outros objectos romanos, que indicam o grau de aculturação que sofreram. </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Castro</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Termo usado para designar o tipo de habitat característico das populações do proto-históricas do NO peninsular. Sendo muito variáveis na sua estrutura, na sua dimensão e cronologia e no tipo de implantação topográfica que possuem, devem a sua designação ao facto de serem sempre fortificados. Estes povoados atingem uma certa homogeneidade nos finais do Iº milénio a. C., caracterizando-se também pelas suas casas redondas de pedra. </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Cerâmica comum romana</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Designativo genérico que integra um conjunto muito diversificado de cerâmicas romanas de fabrico local ou regional, que representam a generalidade da louça de uso comum na época romana. </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Cerâmica indígena = cerâmica micácea = cerâmica castreja</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Cerâmica produzida pelas comunidades castrejas durante a Idade do Ferro, que se encontra em grande quantidade nos castros.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Cerâmica micácea = cerâmica indígena</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>O adjectivo de micácea atribuído à cerâmica castreja deriva da presença de abundantes fragmentos de mica na sua pasta, que lhe confere um brilho contrastante com a cor normalmente escura (cinzenta, castanha), das peças. </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Cerca</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Circuito muralhado de um núcleo habitacional. </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Cimbre</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Molde curvo, quase sempre de madeira, aplicado na construção de arcos e abóbadas.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Cista</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Sepultura individual de inumação, ou de incineração, de forma normalmente rectangular, com paredes formadas de lajes dispostas na vertical.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Cofragem</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Moldes de madeira construídos no próprio local para auxiliar a construção. O cimbre é o mais comum.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Colunelo</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Pequena coluna feita de tijolos quadrados empilhados, usados nos hipocaustos para suportar as salas do tepidário e caldário por entre os quais circulava o ar quente que aquecia as salas das termas e dos balneários romanos.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Compluvium</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Área aberta num atrium, através do qual este era iluminado. A chuva que caía era armazenada num tanque de água designado por impluvium.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Contraforte</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Pilar saliente de uma parede, destinado a resistir às pressões provocadas por arcos e abóbadas, conferindo maior resistência e estabilidade às paredes.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Cornija</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Parte superior do entablamento das paredes. </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Cubiculum</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Quarto de dormir da casa romana. </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Deambulatório</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Corredor que envolve a capela-mor, geralmente mais baixo que esta e prolongando as naves colaterais.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Domus</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Casa residencial romana típica da cidade.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Época Islâmica</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Situa-se a partir do século VIII e alcançou grande parte da Península Ibérica. Apesar das incursões ao Norte do Douro, teve influência restricta no NO Peninsular.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Época Romana</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Na Península Ibérica estende-se o domínio romano entre os séculos III a.C. e o século V. A zona  noroeste apenas foi efectivamente dominada com as campanhas do Imperador Augusto nas últimas décadas do séc. I a.C., altura em que foram fundadas as cidades de Bracara Augusta, Lucus Augusta e  Asturica Augusta. Na época romana distingue-se habitualmente o Alto-Império ( sécs. I-II-III ) do Baixo Império (final do séc. III-IV e inícios do V).</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Entablamento</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Coroamento superior das paredes, no românico constituído quase sempre por um friso e uma cornija. Sobre ele assenta directamente o telhado.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Escócia</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Moldura de perfil côncavo frequente nas bases de colunas. </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Estela</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>laje de pedra, insculturada ou epigrafada, com funções funerárias (homenagem aos mortos), votivas (homenagem aos deuses), ou rituais.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Falcata</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Espada característica da 2ª Idade Ferro peninsular, de forma convexa, com um só gume e guarda-mão. </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Fíbula</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Espécie de alfinete para prender a roupa, frequente na Idade do Ferro europeia e no mundo romano.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Filigrana</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Trabalho de ourivesaria com recurso a fios e pérolas de metal, entrançados e soldados entre si ou sobre um fundo liso ou reticulado.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Forum</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Centro monumental da vida política, religiosa, cultural e mundana de uma cidade.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Fresco</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Técnica de pintura mural que consiste na aplicação de tintas diluídas sobre uma superfície de suporte húmida.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Fresta</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Estreito vão aberto nas paredes. No Românico apresentam-se quase sempre alargando do exterior para interior.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Frigidário=Frigidarium</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Sala fria de um balneário romano. </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Friso</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Banda decorativa que se desenvolve horizontalmente.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Guerreiro galaico</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Escultura antropomórfica, talhada num monólito de granito, representando a figura de um guerreiro, erecto, em posição estática. Trata-se de um tipo de escultura proto-histórica, estereotipada, característica da região de Entre-Douro e Minho. O guerreiro é representado vestido de saio e túnica cingidos por um cinturão, por vezes com motivos ornamentais lavrados por incisão. Os braços acompanham o corpo numa posição rígida, terminando em mãos toscamente esculpidas que se fecham, normalmente, no punho de uma arma embainhada e no rebordo do escudo redondo, ou caetra, sempre situado na frente, a meio do corpo. Alguns exemplares evidenciam atributos de prestígio como torques e braceletes e inscrições latinas. A cronologia deste tipo de estátua vem sendo atribuída à 1ª metade do século I da nossa era. </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Hipocausto</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Espaço de circulação de ar quente, constituído por colunelos espaçados, que se situava sob o pavimento das salas quentes dos balneários.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Hourde</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Espécie de balcão fechado acrescentado no topo das torres, geralmente em madeira e com seteiras ou matacães.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Idade do Bronze</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>A fase inicial da Idade do Bronze corresponde ao II milénio a.C., sendo mal conhecida no território do Noroeste Português. Porém, no Bronze Final, assiste-se a um verdadeiro florescimento da metalurgia do bronze, associado à organização e desenvolvimento de uma ampla rede de intercâmbios. Durante este período é produzido e circula um grande número de objectos em bronze como lanças, machados, espetos, caldeirões e braceletes.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Ímbrice= Imbrex</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Telha curva, usada para tapar as juntas de duas telhas planas (tegulae).</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Imposta</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Parte que separa o arco ou abóbada da parede ou do capitel, apresentando-se frequentemente decorada. </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Insula (e)</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Quarteirão definido pelo cruzamento de ruas de uma cidade; bloco de lojas ou apartamentos construídos num quarteirão.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Invasões Bárbaras</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Ocorreram no início do século V e provocaram profundas mudanças no mapa político-administrativo da Península. Em 406 estabelece-se no território correspondente ao Noroeste Português o reino Suevo que teve por capital a cidade de Braga. A ocupação sueva foi afectada e conclui-se com a intervenção dos Visigodos que passam a dominar a região.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Lápide</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>pedra com inscrição que se destina a honrar uma divindade, cumprir um voto, celebrar a memória de alguém ou comemorar um facto.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Lintel</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Espécie de viga que se apoia nas ombreiras dos portais e sobre a qual assenta o tímpano. </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Lucerna</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Candeia de azeite. </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Mainel</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Pilar ou coluna que divide verticalmente um vão em duas partes.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Mamoa</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Estrutura de forma arredondada e secção aproximadamente semicircular, constituída por pedras e terras que cobrem monumentos funerários, antas ou cistas.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Matacães</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Parapeito saliente das torres ou das muralhas, assente em mísulas ou modilhões, com aberturas para o lançamento vertical  de projécteis. Normalmente integravam as hourdes.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Megalitismo</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Manifestação cultural caracterizada pela construção de recintos sagrados ou monumentos funerários de vários tipos, constituídos por pedras de grandes dimensões. Este tipo de manifestações é comum a um conjunto muito variado de culturas pré-históricas europeias, entre o Neolítico Médio e a Idade do Bronze (ex:menir, anta).</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Menir</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Bloco afeiçoado de pedra, normalmente de grande porte, implantado na vertical ; pode ou não ser decorado.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Miliário</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Coluna cilíndrica de pedra, colocada ao longo das estradas romanas, usada para indicar as milhas (milhares de passos) entre as povoações principais. Normalmente, indicavam também os nomes e os cargos honoríficos dos Imperadores, sob o governo dos quais eram construídas ou melhoradas as referidas estradas.       </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Mísula</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Elemento saliente das paredes, com função de suporte.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Modilhão</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Peça saliente no coroamento das paredes, destinada a suportar a cornija. </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Monumento com forno</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Construção dedicada a banhos, característica da área dos castros, normalmente composta por um átrio, uma câmara de vapor e uma área de fornalha. A  separação entre o átrio e a câmara é feita por uma estela vertical, por vezes decorada. </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Nave</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Corpo da igreja entre e entrada principal e a capela-mor ou o transepto.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Neolítico</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Período associado a uma melhoria generalizada das condições climáticas, na qual ocorrem profundas mudanças sócio-económicas associadas à domesticação de plantas ( agricultura) e animais, verificando-se, a fixação de comunidades em locais favoráveis. É no Neolítico que emergem as primeiras civilizações estruturadas, no Vale do Nilo, na Mesopotânia, no Vale do Indo, embora com diferenças cronológicas. Na Península Ibérica o  processo de neolitização combina contribuições exteriores e evolução autóctone, registando ritmos diferentes.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Necrópole</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Cemitério.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Opus</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Aparelho; tipo de construção de uma parede ou solo, definido pela face superficial.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Opus signinum</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Tipo de cimento com tijolo partido usado nos pavimentos.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Paleolítico</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>O mais extenso período da história humana em que o género homo evolui para a sua forma actual de Homo Sapiens Sapiens.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Paleolítico Inferior</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Subdivisão do período do Paleolítico. É caracterizado pelas primeiras fases de arrefecimento do planeta, pela evolução dos Australopitecos , África, aos quais surgem associados os primeiros utensílios em pedra.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Palmeta</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Motivo decorativo que reproduz a forma de uma folha de palma.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Peristilo</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Área aberta de uma construção rodeada de colunas.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Pilar</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Elemento de sustentação mais poderoso que a coluna. No Românico tem geralmente  uma forma cruciforme, com meias-colunas adossadas nos seus lados.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Pórtico</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Colunata coberta ou arcada ao longo de um lado do edifício.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Potal-Axial</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Entrada principal da igreja, aberta no lado Oeste no enfiamento do eixo longitudinal do templo. </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Potal-Axial</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Entrada principal da igreja, aberta no lado Oeste no enfiamento do eixo longitudinal do templo. </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Povoado fortificado </CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
> Castro</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Pré-História Recente</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>designação atribuída ao período posterior ao aparecimento das comunidades agro-pastoris e correspondente ao seu desenvolvimento. A sua cronologia é variável segundo as regiões. O seu terminus é marcado normalmente,  pela emergência da metalurgia do bronze que se inclui já na Proto-História.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Proto-História</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Termo aplicado ao período que integra, quer a Idade do Bronze, quer a Idade do Ferro europeias, ou seja, os IIº e Iº milénios a. C..</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Reconquista Cristã</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Situa-se entre os séculos IX-XII com o progressivo recuo muçulmano para o sul da Península.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Românico</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>A palavra "românico" fixada e difundida pelo francês A. De Caumont nos inícios do séc. XIX, designa hoje o estilo artístico que se desenvolveu na Europa Ocidental entre os sécs. XI e XIII. </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Romanização</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Expressão usada para designar o processo de transformação cultural das populações indígenas, sob efeito da sua conquista e anexação ao Império Romano.  O grau de romanização das províncias romanas é muito variável, dependendo bastante do nível de urbanização das mesmas e do maior ou menor contacto que as populações indígenas tiveram com os colonos, soldados ou outro agentes romanos. A expressão pode igualmente ser usada como conceito cronológico-cultural, abarcando neste caso, os cinco primeiros séculos da nossa era, correspondentes ao domínio romano.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Rosácea</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Grande janela circular aberta geralmente na fachada principal das igrejas. O vão é preenchido por uma espécie de grade em pedra.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Sarcófago</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Sepultura em caixa de pedra, talhada para depositar o morto. </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Silhar</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Bloco de pedra trabalhado ou afeiçoado.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Sítula</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Balde ou caldeira para transporte e aquecimento de água. </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Talhamares</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Reforço dos pilares das pontes. Do lado montante apresentam normalmente forma angular e do lado juzante forma quadrada.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Tégula</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Telha plana romana.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Tepidário = Tepidarium </CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Sala tépida de um balneário romano.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Terra sigillata</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Cerâmica fina romana usada em objectos de mesa, caracterizada pela sua superfície brilhante de cor laranja, vermelha, ou vermelha acastanhada. Por vezes, possui a marca estampilhada do fabricante. Podem distinguir-se várias categorias desta cerâmica, identificadas a partir do seu local de origem: terra sigillata itálica; terra sigillata gálica; terra sigillata hispânica; terra sigillata clara (Norte de África). </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Tímpano</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Espaço compreendido entre o lintel e a arquivolta interior de um portal, apresentando a forma do respectivo arco. Apresentam quase sempre decoração.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Torques</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Colar proto-histórico, constituído por um aro de perfil circular ou afim, normalmente com remates nas extremidades, de uso exclusivamente masculino.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Tria nomina</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Designativo da composição obrigatória do nome do cidadão romano, constituído sempre por prae nomen, nomen e cognomen.</DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Tribo Quirina</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>uma das divisões censitárias da população do Império romano. Na Hispânia foram incluídos nesta tribo os indivíduos que receberam cidadania no tempo dos imperadores flávios. </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Triclínio= Triclinium</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Sala de jantar de uma casa romana. </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Vão</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>Espaço aberto delimitado por estruturas Villa- Casa rural romana, unifamiliar, associada à exploração agro-pecuária de um fundus = propriedade. As villae mais complexas possuem, além da área de residência do proprietário, uma parte para albergar os servos e uma parte de armazenagem do produto da exploração . </DESC></TERMO><TERMO
><CHAVE
>Unguentário</CHAVE><CLASSE
>definição</CLASSE><DESC
>recipiente usado para drogas e cosméticos.</DESC></TERMO></GLOSS>
